\chapter{Обзор технических средств для оценки стиля вождения} \label{ch1}

На практике различают два типа устройств для сбора данных поездки:

\begin{enumerate}
    \item встроенные устройства диагностики \cite{OBD}
    \item мобильные устройства \cite{mems}
\end{enumerate}

При возможности приоритетно использование одновременно обоих типов устройств \cite{ENG10, ENG16, ENG17}.

\section{Встроенные устройства диагностики}\label{ch1:s1}

Средства бортовой диагностики автомобиля OBD (on-board diagnostics unit) позволяют производить диагностику с помощью блока управления транспортного средства (ECU). Такие устройства предоставляют наиболее полную информацию о состоянии транспортного средства, так как количество и качество данных в большей степени зависит от числа сенсоров, подключенных к устройству. Интерфейсы имеют стандарт OBDII \cite{obdii}, что упрощает взаимодействие с устройствами.

Одной из причин популярности решений задач транспортной телематики, основанных на использовании данных с устройств OBD является то, что с 1-ого января 1996 года все автомобили, передаваемые на продажу в США, стали оборудоваться интерфейсами для подключения таких устройств. Это дало значительный толчок популяризации устройств. Однако, есть ряд причин, почему они не установлены на каждом автомобиле, в том числе отсутствие такого требования для продажи автомобилей в каждой стране и использование автомобилей, выпущенных раньше 1996-ого года.

Для проведения анализа данных, полученных с таких устройств, также требуется предварительная обработка, однако качество сенсоров, устанавливаемых на автомобили значительно выше, чем можно встретить на мобильных устройствах. Это связано с тем, что устройства являются специализированными для решения подобного рода задач.

\section{Мобильные устройства}

Современные мобильные устройства уже не являются исключительно средством коммуникации между людьми. С момента появления технологии МЭМС (микроэлектромеханические системы, MEMS, micro-electro-mechanical systems) смартфоны стали оборудоваться все большим количеством сенсоров \cite{Sensors1}. В настоящий момент, производители устройств устанавливают сенсоры, позволяющие вычислять положение, ускорение, освещенность окружающей среды и прочие аспекты состояния телефона для улучшения пользовательского опыта.

С точки зрения телематики интересны следующие сенсоры:
\begin{itemize}
    \item акселерометр;
    \item гироскоп;
    \item магнитометр.
\end{itemize}

\textbf{\textit{Акселерометр}}

Набор сенсоров в разных телефонах может отличаться, однако одним из самых распространенных датчиков является акселерометр. Акселерометр можно встретить практически на каждом современном мобильном устройстве. Он позволяет вычислять значения ускорения по трем направлениям в каждый момент времени. Примером применения акселерометра в задачах телематики может служить активное использование датчика в качестве шагомера \cite{Accelerometer}.

\textbf{\textit{Гироскоп}}

Гироскоп также популярен в современных мобильных устройствах. Он позволяет определять угол наклона устройства относительной земной поверхности по трем плоскостям. Сенсор часто используется в задачах параллельно с акселерометром для улучшения результата. Так, например, изначально действия при перевороте устройства, такие как смена ориентации, производились анализируя данные только этого сенсора, однако практика показала, что использование сенсора вместе с акселерометром значительно улучшает результаты \cite{Sensors2}.

\textbf{\textit{Магнитометр}}

Магнитометр встречается немного реже, чем сенсоры, описанные выше. Сенсор реагирует на магнитное поле, что позволяет использовать его в качестве компаса \cite{Accelerometer}, однако это не единственное возможное применение датчика. Так, например датчик используется в устройствах для определения крышки магнитного чехла телефона. То есть при закрытии крышки сенсор реагирует на приближение магнита и на основе этих данных устройство может заблокировать экран или произвести какое-либо другое действие. Данный сенсор имеет более опциональный характер в сфере телематики, однако его применение совместно с акселерометром и гироскопом может быть полезным в исследовании ориентации мобильного устройства.